> В этом пункте мы распространим ранее изученные формулы замены переменной и интегрирования по частям в неопределенном интеграле на интеграл Римана.

Формула интегрирования по частям

Формула замены переменной

Первый вариант формулы замены переменной

Второй вариант формулы замены переменной

---

## ==Формула интегрирования по частям==

Начнем с изучения формулы интегрирования по частям.

> [!important]  
> [ Теорема ] (формула интегрирования по частям)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')u,vu, vu,v﻿ дифференцируемы на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿, причем @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')u′,v′∈R[a,b]u', v' \in R[a, b]u′,v′∈R[a,b]﻿, тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abuv′ dx=uv∣ab−∫abvu′ dx\int\limits_a^b uv' \ dx = \left. uv \right|_a^b - \int\limits_a^b v u' \ dxa∫b​uv′ dx=uv∣ab​−a∫b​vu′ dxили@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abu dv=uv∣ab−∫abv du.\int\limits_a^b u \ dv = \left. uv \right|_a^b - \int\limits_a^b v \ du.a∫b​u dv=uv∣ab​−a∫b​v du.Доказательство.Согласно [[8. Свойства интегрируемых функций]] интегрируемых функций, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')uv′∈R[a,b]uv' \in R[a, b]uv′∈R[a,b]﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')u′v∈R[a,b]u'v \in R[a, b]u′v∈R[a,b]﻿. Кроме того, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(uv)′=u′v+uv′∈R[a,b](uv)' = u'v + uv' \in R[a, b](uv)′=u′v+uv′∈R[a,b]﻿, а значит, по [[11. Формула Ньютона—Лейбница]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abu′v dx+∫abuv′ dx=∫ab(u′v+uv′) dx=∫ab(uv)′ dx=uv∣ab,\int\limits_a^b u'v \ dx + \int\limits_a^b uv' \ dx = \int\limits_a^b\left(u'v+ uv' \right) \ dx = \int\limits_a^b (uv)' \ dx = \left. uv \right|_a^b,a∫b​u′v dx+a∫b​uv′ dx=a∫b​(u′v+uv′) dx=a∫b​(uv)′ dx=uv∣ab​,откуда и следует утверждение.  

Приведем полезный для дальнейшего пример.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫0π/2sin⁡nx dx,n∈N∪{0}.\int\limits_0^{\pi/2} \sin^n x \ dx, \quad n \in \mathbb N \cup \{0\}.0∫π/2​sinnx dx,n∈N∪{0}.Обозначим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')In:=∫0π/2sin⁡nx dx.I_n := \int\limits_0^{\pi/2} \sin^n x \ dx.In​:=0∫π/2​sinnx dx.Легко проверить, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')I0=π/2I_0 = \pi/2I0​=π/2﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')I1=1I_1 = 1I1​=1﻿. Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')n>1n > 1n>1﻿, тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')In=∫0π/2sin⁡nx dx=∫0π/2sin⁡n−1x d(−cos⁡x)=−cos⁡xsin⁡n−1x∣0π/2+I_n = \int\limits_0^{\pi/2}\sin^n x \ dx = \int\limits_0^{\pi/2} \sin^{n-1}x\ d(-\cos x) = \left. -\cos x \sin^{n-1}x \right|_0^{\pi/2} +In​=0∫π/2​sinnx dx=0∫π/2​sinn−1x d(−cosx)=−cosxsinn−1x​0π/2​+@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')+(n−1)∫0π/2sin⁡n−2xcos⁡2x dx=(n−1)(In−2−In),+ (n-1)\int\limits_0^{\pi/2}\sin^{n-2}x\cos^2x \ dx = (n - 1)(I_{n-2} - I_n),+(n−1)0∫π/2​sinn−2xcos2x dx=(n−1)(In−2​−In​),где последнее равенство верно в силу того, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')cos⁡2x=1−sin⁡2x\cos^2 x = 1 - \sin^2 xcos2x=1−sin2x﻿. В итоге,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')In=n−1nIn−2,I_n = \frac{n - 1}{n} I_{n - 2},In​=nn−1​In−2​,откуда легко получается, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')In={(n−1)!!n!!π2,n=2k(n−1)!!n!!,n=2k−1,k∈N∪{0}.I_n = \begin{cases}  
\frac{(n - 1)!!}{n!!} \frac{\pi}{2}, & n = 2k \\  
  
\frac{(n - 1)!!}{n!!}, & n = 2k - 1  
\end{cases}, \quad k \in \mathbb N \cup \{0\}.In​={n!!(n−1)!!​2π​,n!!(n−1)!!​,​n=2kn=2k−1​,k∈N∪{0}.  

Теперь обратимся к формуле замены переменной.

---

## ==Формула замены переменной==

> Как мы знаем, формула замены переменной — мощный аппарат, позволяющий вычислять и преобразовывать разного рода интегралы. В этом пункте мы изучим, как эта формула распространяется на интеграл Римана.

### ==Первый вариант формулы замены переменной==

Сформулируем и докажем теорему о замене переменной в ее «естественном» виде.

> [!important]  
> [ Теорема ] (первый вариант формулы замены переменной)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈C[a,b]f \in C[a, b]f∈C[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x=φ(t):[α,β]→[a,b]x = \varphi(t): [\alpha, \beta] \to [a, b]x=φ(t):[α,β]→[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿ дифференцируема и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ′∈R[α,β]\varphi' \in R[\alpha, \beta]φ′∈R[α,β]﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫φ(α)φ(β)f dx=∫αβ(f∘φ)φ′ dt.\int\limits_{\varphi(\alpha)}^{\varphi(\beta)} f \ dx = \int\limits_{\alpha}^{\beta} (f \circ \varphi) \varphi' \ dt.φ(α)∫φ(β)​f dx=α∫β​(f∘φ)φ′ dt.Доказательство.Ясно, что интеграл от правой функции определен, ведь @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∘φ∈C[α,β]f \circ \varphi \in C[\alpha, \beta] f∘φ∈C[α,β]﻿, а [[7. Классы интегрируемых функций]] @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∘φ∈R[α,β]f \circ \varphi \in R[\alpha, \beta]f∘φ∈R[α,β]﻿ и, по [[8. Свойства интегрируемых функций]] интегрируемых функций, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f∘φ)φ′∈R[α,β](f \circ \varphi)\varphi' \in R[\alpha, \beta](f∘φ)φ′∈R[α,β]﻿. Кроме того, если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')FFF﻿ — первообразная @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿, то @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F∘φF \circ \varphiF∘φ﻿ — первообразная @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f∘φ)φ′(f\circ \varphi)\varphi'(f∘φ)φ′﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[α,β][\alpha, \beta][α,β]﻿. Тогда, по [[11. Формула Ньютона—Лейбница]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫αβ(f∘φ)φ′dt=F(φ(β))−F(φ(α))=∫φ(α)φ(β)f dx.\int\limits_\alpha^\beta (f \circ \varphi)\varphi'dt = F(\varphi(\beta)) - F(\varphi(\alpha)) = \int\limits_{\varphi(\alpha)}^{\varphi(\beta)} f \ dx.α∫β​(f∘φ)φ′dt=F(φ(β))−F(φ(α))=φ(α)∫φ(β)​f dx.  

> Итак, что прекрасно видно, так это то, что применение теоремы снова становится совершенно «механическим», почти как в неопределенном интеграле, разве что теперь нужно не забыть о том, чтобы, как говорят, «пересчитать» пределы интегрирования.

Приведем пример использования этой теоремы.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')a>0a > 0a>0﻿ интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫0aa2−x2 dx.\int\limits_0^a \sqrt{a^2 - x^2} \ dx.0∫a​a2−x2​ dx.Из геометрических соображений должно быть понятно, что интеграл равен @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')πa2/4\pi a^2/4πa2/4﻿ — площади четверти круга радиуса @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')aaa﻿. Проверим это. Сделаем замену @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x=asin⁡tx = a\sin tx=asint﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫0aa2−x2 dx=∫0π/2a2cos⁡2t dt=a2∫0π/2(1+cos⁡2t2) dt=π4a2.\int\limits_0^a \sqrt{a^2 - x^2} \ dx = \int\limits_0^{\pi/2}a^2 \cos^2 t \ dt = a^2\int\limits_0^{\pi/2} \left( \frac{1 + \cos 2t}{2} \right) \ dt = \frac{\pi}{4}a^2.0∫a​a2−x2​ dx=0∫π/2​a2cos2t dt=a20∫π/2​(21+cos2t​) dt=4π​a2.  

Приведем и еще один вариант формулы замены переменной

---

### ==Второй вариант формулы замены переменной==

Часто теорему о замене переменной дают и в несколько другой форме. Именно в таком, но модифицированном под соответствующую размерность виде, она встретится нам в кратных интегралах.

> [!important]  
> [ Теорема ] (второй вариант формулы замены переменной)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿ дифференцируема и строго монотонна на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[α,β][\alpha, \beta][α,β]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ′∈R[α,β]\varphi' \in R[\alpha, \beta]φ′∈R[α,β]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈R[φ(α),φ(β)]f \in R[\varphi(\alpha), \varphi(\beta)]f∈R[φ(α),φ(β)]﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫φ(α)φ(β)f dx=∫αβ(f∘φ)φ′ dt.\int\limits_{\varphi(\alpha)}^{\varphi(\beta)} f \ dx = \int\limits_{\alpha}^{\beta} (f \circ \varphi) \varphi' \ dt.φ(α)∫φ(β)​f dx=α∫β​(f∘φ)φ′ dt.Доказательство.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿ строго возрастает и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(τ,ξ)(\tau, \xi)(τ,ξ)﻿ — оснащенное разбиение @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[φ(α),φ(β)].[\varphi(\alpha), \varphi(\beta)]. [φ(α),φ(β)].﻿ Рассмотрим интегральную сумму:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')στ(f,ξ)=∑i=1nf(ξi)Δxi=∑i=1nf(ξi)(xi−xi−1).\sigma_\tau(f, \xi) = \sum\limits_{i = 1}^n f(\xi_i)\Delta x_i = \sum\limits_{i = 1}^n f(\xi_i)(x_i - x_{i - 1}).στ​(f,ξ)=i=1∑n​f(ξi​)Δxi​=i=1∑n​f(ξi​)(xi​−xi−1​).Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿ — строго возрастающая функция, то оснащенное разбиение @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(τ,ξ)(\tau, \xi)(τ,ξ)﻿ пораждает оснащенное разбиение @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(τ′,η)(\tau', \eta)(τ′,η)﻿, где @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')τ′={ti}i=0n\tau' = \{t_i\}_{i = 0}^nτ′={ti​}i=0n​﻿ — разбиение отрезка @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[α,β][\alpha, \beta][α,β]﻿, причем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')xi=φ(ti),ξi=φ(ηi),ηi∈(ti−1,ti),i∈{1,2,...,n}.x_i = \varphi(t_i), \quad \xi_i = \varphi(\eta_i), \quad \eta_i \in (t_{i-1}, t_i), \quad i \in \{1, 2, ..., n\}.xi​=φ(ti​),ξi​=φ(ηi​),ηi​∈(ti−1​,ti​),i∈{1,2,...,n}.Пользуясь введенными обозначениями, приходим к следующему равенству:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')στ(f,ξ)=∑i=1nf(ξi)(xi−xi−1)=∑i=1nf(φ(ηi))(φ(ti)−φ(ti−1)).\sigma_\tau(f, \xi) = \sum\limits_{i = 1}^n f(\xi_i)(x_i - x_{i - 1}) = \sum\limits_{i= 1}^n f(\varphi(\eta_i))(\varphi(t_i) - \varphi(t_{i-1})).στ​(f,ξ)=i=1∑n​f(ξi​)(xi​−xi−1​)=i=1∑n​f(φ(ηi​))(φ(ti​)−φ(ti−1​)).Используя теорему Лагранжа, равенство переписывается следующим образом:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')στ(f,ξ)=∑i=1nf(φ(ηi))φ′(ti~)Δti,ti~∈(ti−1,ti),i∈{1,2,...,n}.\sigma_\tau(f,\xi) = \sum\limits_{i = 1}^nf(\varphi(\eta_i))\varphi'(\widetilde {t_i})\Delta t_i, \quad \widetilde{t_i} \in (t_{i-1}, t_i), \quad i \in \{1, 2, ..., n\}.στ​(f,ξ)=i=1∑n​f(φ(ηi​))φ′(ti​​)Δti​,ti​​∈(ti−1​,ti​),i∈{1,2,...,n}.Перепишем полученное равенство в следующем виде:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')στ(f,ξ)=∑i=1nf(φ(ηi))φ′(ηi)Δti+∑i=1nf(φ(ηi))(φ′(ti~)−φ′(ηi))Δti,\sigma_{\tau}(f, \xi) = \sum\limits_{i = 1}^nf(\varphi(\eta_i))\varphi'(\eta_i)\Delta t_i + \sum\limits_{i = 1}^nf(\varphi(\eta_i))(\varphi'(\widetilde {t_i}) - \varphi'(\eta_i))\Delta t_i,στ​(f,ξ)=i=1∑n​f(φ(ηi​))φ′(ηi​)Δti​+i=1∑n​f(φ(ηi​))(φ′(ti​​)−φ′(ηi​))Δti​,и заметим, что первая сумма справа — не что иное как интегральная сумма для функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f(φ)φ′f(\varphi)\varphi'f(φ)φ′﻿, отвечающая оснащенному разбиению @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(τ′,η)(\tau', \eta)(τ′,η)﻿. Оценим вторую сумму. Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈R[φ(α),φ(β)],f \in R[\varphi(\alpha), \varphi(\beta)], f∈R[φ(α),φ(β)],﻿ то по [[5. Суммы Дарбу и их свойства. Необходимое условие интегрируемости]], она ограничена, а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∣∑i=1nf(φ(ηi))(φ′(ti~)−φ′(ηi))Δti∣≤C∑i=1nω(φ′,[ti−1,ti])Δti.\left| \sum\limits_{i = 1}^nf(\varphi(\eta_i))(\varphi'(\widetilde {t_i}) - \varphi'(\eta_i))\Delta t_i\right| \leq C\sum\limits_{i = 1}^n \omega(\varphi', [t_{i-1}, t_i]) \Delta t_i.​i=1∑n​f(φ(ηi​))(φ′(ti​​)−φ′(ηi​))Δti​​≤Ci=1∑n​ω(φ′,[ti−1​,ti​])Δti​.Последняя сумма, в силу интегрируемости @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ′\varphi'φ′﻿, [[6. Критерии интегрируемости функции в терминах сумм и интегралов Дарбу]], если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')λ(τ′)→0.\lambda(\tau') \to 0.λ(τ′)→0.﻿ Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ∈C[α,β]\varphi \in C[\alpha, \beta]φ∈C[α,β]﻿ и строго возрастает, то @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ−1∈C[φ(α),φ(β)]\varphi^{-1} \in C[\varphi(\alpha), \varphi(\beta)]φ−1∈C[φ(α),φ(β)]﻿, а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')λ(τ)→0 ⇔ λ(τ′)→0.\lambda(\tau) \to 0 \ \Leftrightarrow \ \lambda(\tau') \to 0.λ(τ)→0 ⇔ λ(τ′)→0.Устремив @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')λ(τ)→0\lambda(\tau) \to 0λ(τ)→0﻿, получим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abf dx=lim⁡λ(τ)→0∑i=1nf(φ(ηi))φ′(ηi)Δti.\int\limits_a^b f \ dx = \lim\limits_{\lambda(\tau) \to 0} \sum\limits_{i = 1}^nf(\varphi(\eta_i))\varphi'(\eta_i)\Delta t_i.a∫b​f dx=λ(τ)→0lim​i=1∑n​f(φ(ηi​))φ′(ηi​)Δti​.Заметим теперь, что ввиду строгой монотонности @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿, сумму справа можно считать совершенно произвольной интегральной суммой, отвечающей функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f∘φ)φ′(f\circ \varphi)\varphi'(f∘φ)φ′﻿ с оснащенным разбиением @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(τ′,η).(\tau', \eta). (τ′,η).﻿ Таким образом, мы доказали как требуемое равенсство, так и интегрируемость функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f∘φ)φ′(f \circ \varphi)\varphi'(f∘φ)φ′﻿.  
  

> Ясно, что в этой теореме к функции $\varphi$﻿ предъявляется больше требований, а к функции $f$﻿ — меньше. Обратите внимание, внешняя функция $f$﻿ предполагается интегрируемой, а внутренняя — непрерывной, и нам удается доказать интегрируемость композиции.