Связь интеграла и производной

Линейность неопределенного интеграла

Формула замены переменной

Формула интегрирования по частям

---

## ==Связь интеграла и производной==

> Итак, раз мы сказали, что нахождение первообразной и нахождение производной — в некотором смысле обратные друг другу действия, то договоримся и о действиях, связывающих неопределенный интеграл и производную.

Будем считать, что справедливы следующие соотношения (на множествах, где определены соответствующие неопределенные интегралы):

$\left(\int f \ dx\right)' = f, \quad d \left(\int f \ dx \right) = f \ dx.$

Конечно, эти соотношения нельзя оставить без каких-либо дополнительный пояснений.

> [!important]  
> [ NB ]Важно отметить, что в каждом из написанных соотношений (слева) соответствующая операция производится над множеством@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')I=∫f dx.I = \int f \ dx.I=∫f dx.По сути, написанные соотношения и определяют эту операцию, ведь ранее мы нигде не вычисляли ни производную, ни дифференциал от множества. Мотивировкой такого определения можно считать то, что любой элемент множества @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')III﻿ под действием соответствующей операции переходит ровно в один элемент.  

Договоримся еще и о следующем. Если $F'(x) = f(x)$﻿ при $x \in \langle a, b \rangle$﻿, то, трактуя $dx$﻿ как дифференциал, будем считать, что

$\int d F = F + C.$

Мотивировка этого соотношения будет понятна после того, как мы изучим формулу замены переменной в неопределенном интеграле.

---

## ==Линейность неопределенного интеграла==

Оказывается, для неопределенного интеграла справедливо свойство линейности. Отметим это свойство в следующей теореме.

> [!important]  
> [ Теорема ] (о линейности неопределенного интеграла)Пусть на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существуют первообразные функций @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿. Тогда:На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f+gf + gf+g﻿, причем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫(f+g) dx=∫f dx+∫g dx.\int (f + g) \ dx = \int f \ dx + \int g \ dx.∫(f+g) dx=∫f dx+∫g dx.На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αf\alpha fαf﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α∈R\alpha \in \mathbb Rα∈R﻿, причем при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α≠0\alpha \neq 0α=0﻿@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫αf dx=α∫f dx.\int \alpha f \ dx = \alpha \int f \ dx.∫αf dx=α∫f dx.Линейность. На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αf+βg\alpha f + \beta gαf+βg﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α,β∈R\alpha, \beta \in \mathbb Rα,β∈R﻿, причем при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α2+β2≠0\alpha^2 + \beta^2 \neq 0α2+β2=0﻿@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫(αf+βg) dx=α∫f dx+β∫g dx.\int (\alpha f + \beta g) \ dx = \alpha \int f \ dx + \beta \int g \ dx.∫(αf+βg) dx=α∫f dx+β∫g dx.  

> Прежде чем переходить к доказательству соответствующей теоремы, нам надо как минимум договориться о том, а что в этой теореме утверждается. Давайте определимся, как нам следует понимать правую часть равенства
> 
> $\int (f + g) \ dx = \int f \ dx + \int g \ dx.$
> 
> Конкретнее, что же означает сумма множеств, записанная справа? Мы будем под этой записью понимать множество всевозможных сумм элементов соответствующих множеств, то есть
> 
> $\int f \ dx + \int g \ dx = \left\{F + C_1 + G + C_2, \ C_1, C_2 \in \mathbb R \right\},$
> 
> где $F$﻿ — первообразная $f$﻿, а $G$﻿ — первообразная $g$﻿. Естественно, мы считаем, что рассматривается некоторый промежуток $\langle a, b \rangle$﻿, на котором определены соответствующие неопределенные интегралы или, что то же самое, первообразные.
> 
> Аналогичным образом и при аналогичных предположениях имеет смысл понимать правую часть равенства
> 
> $\int \alpha f \ dx = \alpha \int f \ dx.$
> 
> Конкретнее, множество справа — это множество, составленное из всевозможных произведений числа $\alpha$﻿ на элементы множества, которые даются неопределенным интегралом от $f$﻿, а именно:
> 
> $\alpha \int f \ dx =\left\{\alpha F + \alpha C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\}.$

Итак, снова вернемся к формулировке уже озвученной теоремы, и теперь докажем ее.

> [!important]  
> [ Теорема ] (о линейности неопределенного интеграла)Пусть на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существуют первообразные функций @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿. Тогда:На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f+gf + gf+g﻿, причем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫(f+g) dx=∫f dx+∫g dx.\int (f + g) \ dx = \int f \ dx + \int g \ dx.∫(f+g) dx=∫f dx+∫g dx.На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αf\alpha fαf﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α∈R\alpha \in \mathbb Rα∈R﻿, причем при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α≠0\alpha \neq 0α=0﻿@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫αf dx=α∫f dx.\int \alpha f \ dx = \alpha \int f \ dx.∫αf dx=α∫f dx.Линейность. На @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αf+βg\alpha f + \beta gαf+βg﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α,β∈R\alpha, \beta \in \mathbb Rα,β∈R﻿, причем при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α2+β2≠0\alpha^2 + \beta^2 \neq 0α2+β2=0﻿@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫(αf+βg) dx=α∫f dx+β∫g dx.\int (\alpha f + \beta g) \ dx = \alpha \int f \ dx + \beta \int g \ dx.∫(αf+βg) dx=α∫f dx+β∫g dx.Доказательство.Понятно, что по свойству производной суммы, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F+GF + GF+G﻿ — первообразная @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f+g.f + g.f+g.﻿ Значит, достаточно проверить равенство@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css'){F+G+C, C∈R}={F+C1, C1∈R}+{G+C2, C2∈R}.\left\{F + G + C, \ C \in \mathbb R \right\} = \left\{F + C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\} + \left\{G + C_2, \ C_2 \in \mathbb R \right\}.{F+G+C, C∈R}={F+C1​, C1​∈R}+{G+C2​, C2​∈R}.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{F+G+C, C∈R}H \in \left\{F + G + C, \ C \in \mathbb R \right\}H∈{F+G+C, C∈R}﻿, тогде@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H=F+G+C=(F+0)+(G+C).H = F + G + C = (F + 0) + (G + C).H=F+G+C=(F+0)+(G+C).Тогда и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{F+C1, C1∈R}+{G+C2, C2∈R}H \in \left\{F + C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\} + \left\{G + C_2, \ C_2 \in \mathbb R \right\}H∈{F+C1​, C1​∈R}+{G+C2​, C2​∈R}﻿ при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')C1=0,C2=CC_1 = 0, C_2 = CC1​=0,C2​=C﻿.Наоборот, пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{F+C1, C1∈R}+{G+C2, C2∈R}H \in \left\{F + C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\} + \left\{G + C_2, \ C_2 \in \mathbb R \right\}H∈{F+C1​, C1​∈R}+{G+C2​, C2​∈R}﻿, то есть@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H=F+C1+G+C2=F+G+(C1+C2).H = F + C_1 + G + C_2 = F + G + (C_1 + C_2).H=F+C1​+G+C2​=F+G+(C1​+C2​).Тогда и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{F+G+C, C∈R}H \in \left\{F + G + C, \ C \in \mathbb R \right\}H∈{F+G+C, C∈R}﻿ при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')C=C1+C2C = C_1 + C_2C=C1​+C2​﻿. Тем самым, равенство множеств установлено.Понятно, что по свойству производной, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αF\alpha FαF﻿ — первообразная для @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')αf\alpha fαf﻿. Значит, достаточно показать, что при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α≠0\alpha \neq 0α=0﻿ верно равенство@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css'){αF+C, C∈R}={αF+αC1, C1∈R}.\left\{\alpha F + C, \ C \in \mathbb R \right\} = \left\{\alpha F + \alpha C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\}.{αF+C, C∈R}={αF+αC1​, C1​∈R}.Если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{αF+C, C∈R}H \in \left\{\alpha F + C, \ C \in \mathbb R \right\}H∈{αF+C, C∈R}﻿, то @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H=αF+C=αF+α⋅Cα,H = \alpha F + C = \alpha F + \alpha \cdot \frac{C}{\alpha},H=αF+C=αF+α⋅αC​,откуда @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')H∈{αF+αC1, C1∈R}H \in \left\{\alpha F + \alpha C_1, \ C_1 \in \mathbb R \right\}H∈{αF+αC1​, C1​∈R}﻿ при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')C1=CαC_1 = \dfrac{C}{\alpha}C1​=αC​﻿.Обратное включение доказывается похожим образом и остается в качестве упражнения.Пункт 3 моментально следует из 1 и 2 пунктов.  

Прежде чем привести примеры использования этой теоремы, сформулируем важное для практики следствие.

> [!important]  
> [ Следствие ]Пусть на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существуют первообразные функций @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿, причем @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')FFF﻿ — первообразная для @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿. Тогда:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫f dx+∫g dx=F+∫g dx.\int f \ dx + \int g \ dx = F + \int g \ dx.∫f dx+∫g dx=F+∫g dx.  

> По сути, это следствие означает следующее: при вычислении неопределенного интеграла произвольную постоянную можно добавлять лишь в самом конце, при вычислении последнего интеграла.

Теперь мы готовы привести некоторые примеры. Например, такой.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫x2+x23+5x dx.\int \frac{x^2 + \sqrt[3]{x^2} + 5}{x} \ dx.∫xx2+3x2​+5​ dx.По свойству линейности,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫x2+x23+5x dx=∫x dx+∫x−1/3 dx+5∫dxx==x22+32x2/3+5ln⁡∣x∣+C.\int \frac{x^2 + \sqrt[3]{x^2} + 5}{x} \ dx = \int x \ dx + \int x^{-1/3} \ dx + 5\int \frac{dx}{x} = \\ = \frac{x^2}{2} + \frac{3}{2}x^{2/3} + 5 \ln |x| + C.∫xx2+3x2​+5​ dx=∫x dx+∫x−1/3 dx+5∫xdx​==2x2​+23​x2/3+5ln∣x∣+C.  

А теперь — такой.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫dxsin⁡2xcos⁡2x.\int \frac{dx}{\sin^2x \cos^2x}.∫sin2xcos2xdx​.Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')1=sin⁡2x+cos⁡2x1 = \sin^2x + \cos^2x1=sin2x+cos2x﻿, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫dxsin⁡2xcos⁡2x=∫sin⁡2x+cos⁡2xsin⁡2xcos⁡2xdx=∫dxcos⁡2x+∫dxsin⁡2x==tg⁡x−ctg⁡x+C.\int \frac{dx}{\sin^2x \cos^2x} = \int \frac{\sin^2x + \cos^2x}{\sin^2x \cos^2x}dx = \int \frac{dx}{\cos^2x} + \int \frac{dx}{\sin^2x} = \\ = \tg x - \ctg x + C.∫sin2xcos2xdx​=∫sin2xcos2xsin2x+cos2x​dx=∫cos2xdx​+∫sin2xdx​==tgx−ctgx+C.  

> Итак, свойство линейности, по своей сути, следует просто из свойства линейности производной. Перейдем к изучению других свойств интегралов, конечно, тоже связанных со свойствами производной.

---

## ==Формула замены переменной==

> В этом пункте мы изучим мощный аппарат, применяемый при вычислении неопределенных интегралов — формулу замены переменных. По сути — это применение формулы производной сложной функции, но в обратную сторону.

Итак, не ходя вокруг да около, сразу сформулируем интересующую нас теорему.

> [!important]  
> [ Теорема ] (формула замены переменной)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ имеет первообразную на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ(t):⟨α,β⟩→⟨a,b⟩\varphi(t): \langle \alpha, \beta \rangle \to \langle a, b \rangleφ(t):⟨α,β⟩→⟨a,b⟩﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ\varphiφ﻿ дифференцируема на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨α,β⟩\langle \alpha, \beta \rangle⟨α,β⟩﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫f dx=∫(f∘φ)φ′ dt.\int f \ dx = \int (f \circ \varphi) \varphi' \ dt.∫f dx=∫(f∘φ)φ′ dt.Доказательство.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')FFF﻿ — первообразная для функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿, тогда, согласно теореме о производной сложной функции, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F∘φF \circ \varphiF∘φ﻿ — первообразная для функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f∘φ)φ′(f\circ \varphi) \varphi'(f∘φ)φ′﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨α,β⟩\langle \alpha, \beta \rangle⟨α,β⟩﻿, откуда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫f dx=F+C=F∘φ+C=∫(f∘φ)φ′ dt.\int f \ dx = F + C = F \circ \varphi + C = \int (f \circ \varphi)\varphi' \ dt.∫f dx=F+C=F∘φ+C=∫(f∘φ)φ′ dt.  

> Сейчас снова уместно вспомнить, что $dx$﻿ под неопределенным интегралом удобно воспринимать как дифференциал. Если это принять, то формула замены переменной становится просто-напросто «механической»: если $x = \varphi(t)$﻿, то $f(x) = f(\varphi(t))$﻿ и $dx=d\varphi(t)=\varphi'(t) \ dt$﻿.

Приведем сразу несколько примеров.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xex2 dx.\int x e^{x^2} \ dx.∫xex2 dx.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x2=tx^2 = tx2=t﻿, тогда @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')d(x2)=dtd(x^2)=dtd(x2)=dt﻿ или @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')2x dx=dt2x \ dx = dt2x dx=dt﻿, а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xex2 dx=12∫et dt=12et+C=12ex2+C.\int x e^{x^2} \ dx = \frac{1}{2} \int e^{t} \ dt = \frac{1}{2} e^{t} + C =\frac{1}{2} e^{x^2} + C.∫xex2 dx=21​∫et dt=21​et+C=21​ex2+C.  

Вычисление этого интеграла можно оформить и иначе, если, опять же, трактовать $dx$﻿ как дифференциал.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xex2 dx.\int x e^{x^2} \ dx.∫xex2 dx.Трактуя @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')dxdxdx﻿ как дифференциал, получим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xex2 dx=∫ex2 d(x22)=12∫ex2 dx2=12ex2+C.\int x e^{x^2} \ dx = \int e^{x^2} \ d \left(\frac{x^2}{2} \right) = \frac{1}{2} \int e^{x^2} \ dx^2 = \frac{1}{2}e^{x^2} + C.∫xex2 dx=∫ex2 d(2x2​)=21​∫ex2 dx2=21​ex2+C.Такой прием на практике часто называют занесением под знак дифференциала.  

> Понятно, что на самом деле, мы просто-напросто применили формулу замены переменной, но оформили решение задачи несколько иначе, и даже короче.

Теперь обсудим формулу интегрирования по частям.

---

## ==Формула интегрирования по частям==

> Ранее мы изучили свойства интеграла, следующие из свойств производной суммы и производной сложной функции. Теперь же обсудим формулу, которая, в некотором смысле, следует из формулы производной произведения.

Итак, сформулируем теорему в ее стандартных обозначениях: с использованием функций $u$﻿ и $v$﻿.

> [!important]  
> [ Теорема ] (формула интегрирования по частям)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')uuu﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')vvv﻿ дифференцируемы на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿, и пусть на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')⟨a,b⟩\langle a, b \rangle⟨a,b⟩﻿ существует первообразная от @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')vu′.vu'.vu′.﻿ Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫uv′ dx=uv−∫vu′ dx\int uv' \ dx = uv - \int vu' \ dx∫uv′ dx=uv−∫vu′ dxили@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫u dv=uv−∫v du.\int u \ dv = uv - \int v \ du.∫u dv=uv−∫v du.Доказательство.Согласно формуле производной произведения,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(uv)′=u′v+uv′,(uv)' = u'v + uv',(uv)′=u′v+uv′,откуда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')uv′=(uv)′−u′v.uv' = (uv)' - u'v.uv′=(uv)′−u′v.Беря интегралы от обеих частей и пользуясь [[2. Свойства неопределенного интеграла. Интегрирование по частям и замена переменной]], приходим к формуле@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫uv′ dx=uv−∫vu′ dx.\int uv' \ dx = uv - \int vu' \ dx.∫uv′ dx=uv−∫vu′ dx.  

> Формула интегрирования по частям часто помогает проинтегрировать произведение так называемых трансцендентных функций, то есть с функциями разной природы. Лучше могут об этом сказать (или это показать) только примеры.

Итак, обратимся к примерам использования озвученной теоремы.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xsin⁡x dx.\int x \sin x \ dx.∫xsinx dx.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')u=xu = xu=x﻿, тогда @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')du=dxdu = dxdu=dx﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')dv=sin⁡x dxdv = \sin x \ dxdv=sinx dx﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')v=−cos⁡xv = - \cos xv=−cosx﻿. Значит,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xsin⁡x dx=∣u=xdu=dxdv=sin⁡x dxv=−cos⁡x∣=−xcos⁡x+∫cos⁡x dx=−xcos⁡x+sin⁡x+C.\int x \sin x \ dx = \left| \begin{array}{c}  
u = x \\  
du = dx \\  
dv = \sin x \ dx \\  
v = -\cos x  
\end{array}\right| = - x \cos x + \int \cos x \ dx = -x \cos x + \sin x + C.∫xsinx dx=​u=xdu=dxdv=sinx dxv=−cosx​​=−xcosx+∫cosx dx=−xcosx+sinx+C.  

Приведем еще один пример.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить интеграл@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫exsin⁡x dx.\int e^x \sin x \ dx.∫exsinx dx.Проинтегрируем по частям, получим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫exsin⁡x dx=∣u=exdu=ex dxdv=sin⁡x dxv=−cos⁡x∣=−excos⁡x+∫excos⁡x dx.\int e^x \sin x \ dx = \left| \begin{array}{c}  
u = e^x \\  
du = e^x \ dx \\  
dv = \sin x \ dx \\  
v = -\cos x  
\end{array}\right| = -e^x \cos x + \int e^x \cos x \ dx.∫exsinx dx=​u=exdu=ex dxdv=sinx dxv=−cosx​​=−excosx+∫excosx dx.Еще раз проинтегрируем по частям, получим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫excos⁡x dx=∣u=exdu=ex dxdv=cos⁡x dxv=sin⁡x∣=exsin⁡x−∫exsin⁡x dx.\int e^x \cos x \ dx = \left| \begin{array}{c}  
u = e^x \\  
du = e^x \ dx \\  
dv = \cos x \ dx \\  
v = \sin x  
\end{array}\right| = e^x \sin x - \int e^x \sin x \ dx.∫excosx dx=​u=exdu=ex dxdv=cosx dxv=sinx​​=exsinx−∫exsinx dx.В итоге,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫exsin⁡x dx=−excos⁡x+exsin⁡x−∫exsin⁡x dx,\int e^x \sin x \ dx = -e^x \cos x + e^x \sin x - \int e^x \sin x \ dx,∫exsinx dx=−excosx+exsinx−∫exsinx dx,откуда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫exsin⁡x dx=−excos⁡x+exsin⁡x2+C.\int e^x \sin x \ dx = \frac{-e^x \cos x + e^x \sin x}{2} + C.∫exsinx dx=2−excosx+exsinx​+C.  

> Интегралы такого типа, как рассмотрен выше, часто называют самосводящимися.