> Данный раздел, посвященный второй теореме о среднем, несколько выбивается из предложенной нами канвы и, скорее, относится к свойствам интеграла Римана, нежели к несобственным интегралам. Впрочем, истинно полезное применение озвученной теоремы мы увидим как раз-таки в контексте несобственных интегралов, а точнее — признаков сходимости. Так что вернемся немного назад и подготовим почву для дальнейших исследований.

Преобразование Абеля

Вторая теорема о среднем

---

## ==Преобразование Абеля==

> Начнем мы с технически важного преобразования — преобразования Абеля. По сути, перед нами не что иное, как формула «суммирования по частям».

Итак, сформулируем так называемую лемму Абеля.

> [!important]  
> [ Лемма ] (лемма Абеля)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Ak=∑i=1kaiA_k = \sum\limits_{i = 1}^k a_iAk​=i=1∑k​ai​﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1naibi=Anbn+∑i=1n−1Ai(bi−bi+1).\sum\limits_{i = 1}^n a_i b_i = A_n b_n + \sum\limits_{i = 1}^{n - 1}A_i(b_i - b_{i + 1}).i=1∑n​ai​bi​=An​bn​+i=1∑n−1​Ai​(bi​−bi+1​).Доказательство.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')A0=0A_0 = 0A0​=0﻿, тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1naibi=∑i=1n(Ai−Ai−1)bi=∑i=1nAibi−∑i=1nAi−1bi.\sum\limits_{i = 1}^n a_i b_i = \sum\limits_{i = 1}^n (A_i - A_{i-1})b_i = \sum\limits_{i = 1}^n A_i b_i - \sum\limits_{i = 1}^n A_{i - 1}b_i.i=1∑n​ai​bi​=i=1∑n​(Ai​−Ai−1​)bi​=i=1∑n​Ai​bi​−i=1∑n​Ai−1​bi​.Отщепим в первой сумме последнее слагаемое, а во второй сумме «сдвинем» индекс суммирования, заменив @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')iii﻿ на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')i+1i+1i+1﻿. Тогда получим:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1naibi=Anbn+∑i=1n−1Aibi−∑i=0n−1Aibi+1=Anbn+∑i=1n−1Aibi−∑i=1n−1Aibi+1=\sum\limits_{i = 1}^n a_i b_i= A_n b_n + \sum\limits_{i = 1}^{n - 1} A_i b_i - \sum\limits_{i = 0}^{n-1}A_ib_{i + 1} = A_n b_n + \sum\limits_{i = 1}^{n - 1} A_i b_i - \sum\limits_{i = 1}^{n-1}A_ib_{i + 1} = i=1∑n​ai​bi​=An​bn​+i=1∑n−1​Ai​bi​−i=0∑n−1​Ai​bi+1​=An​bn​+i=1∑n−1​Ai​bi​−i=1∑n−1​Ai​bi+1​=@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')=Anbn+∑i=1n−1Ai(bi−bi+1).=A_n b_n + \sum\limits_{i = 1}^{n-1}A_i(b_i - b_{i+1}).=An​bn​+i=1∑n−1​Ai​(bi​−bi+1​).  

Приведем какой-нибудь пример.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить сумму@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1ni⋅2i.\sum\limits_{i = 1}^n i \cdot 2^i.i=1∑n​i⋅2i.Положим @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ai=2ia_i = 2^iai​=2i﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')bi=ib_i = ibi​=i﻿, тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Ak=∑i=1k2i=2(1−2k)1−2=2(2k−1),k≥1,A_k = \sum\limits_{i = 1}^k 2^i = \frac{2(1 - 2^k)}{1 - 2} = 2(2^k - 1), \quad k \geq 1,Ak​=i=1∑k​2i=1−22(1−2k)​=2(2k−1),k≥1,и, согласно [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1ni⋅2i=2n(2n−1)+∑i=1n−12(2i−1)(i−(i+1))=2n(2n−1)−2∑i=1n−1(2i−1)=\sum\limits_{i = 1}^n i \cdot 2^i = 2n(2^n - 1) + \sum\limits_{i = 1}^{n-1}2(2^i - 1)(i - (i+1)) = 2n(2^n-1)-2\sum\limits_{i = 1}^{n-1}(2^i - 1) = i=1∑n​i⋅2i=2n(2n−1)+i=1∑n−1​2(2i−1)(i−(i+1))=2n(2n−1)−2i=1∑n−1​(2i−1)=@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')=2n(2n−1)−22(1−2n−1)1−2+2(n−1)=(2n−2)2n+2.=2n(2^n - 1) - 2 \frac{2(1 - 2^{n-1})}{1 - 2} + 2(n-1) = (2n-2)2^n +2.=2n(2n−1)−21−22(1−2n−1)​+2(n−1)=(2n−2)2n+2.  

Теперь докажем важное техническое следствие.

> [!important]  
> [ Следствие ] Пусть в условиях [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]] @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')m≤Ak≤M,bi≥bi+1,bi≥0,m \leq A_k \leq M, \quad b_i \geq b_{i+1}, \quad b_i \geq 0,m≤Ak​≤M,bi​≥bi+1​,bi​≥0,тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')mb1≤∑i=1naibi≤Mb1.m b_1 \leq \sum\limits_{i = 1}^n a_i b_i \leq M b_1.mb1​≤i=1∑n​ai​bi​≤Mb1​.Доказательство.Докажем, например, правое неравенство. Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')bn≥0b_n \geq 0bn​≥0﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')bi−bi+1≥0b_i - b_{i+1} \geq 0bi​−bi+1​≥0﻿, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1naibi≤Mbn+∑i=1n−1M(bi−bi+1)=Mbn+Mb1−Mbn=Mb1.\sum\limits_{i = 1}^n a_i b_i \leq Mb_n + \sum\limits_{i = 1}^{n-1}M(b_i - b_{i+1}) = Mb_n + Mb_1 - Mb_n = Mb_1.i=1∑n​ai​bi​≤Mbn​+i=1∑n−1​M(bi​−bi+1​)=Mbn​+Mb1​−Mbn​=Mb1​.Левое неравенство доказывается аналогичным образом.  

---

## ==Вторая теорема о среднем==

Перейдем к доказательству основной для этого раздела теоремы

> [!important]  
> [ Лемма ] (1-ый вариант 2-ой теоремы о среднем)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈R[a,b]f \in R[a, b]f∈R[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')a<ba < ba<b﻿, а @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ неотрицательна и не возрастает на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿. Тогда существует @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ∈[a,b]\xi \in [a, b]ξ∈[a,b]﻿, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=g(a)∫aξf dx.\int\limits_a^b fg \ dx = g(a)\int\limits_a^\xi f \ dx.a∫b​fg dx=g(a)a∫ξ​f dx.Доказательство.Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')τ\tauτ﻿ — разбиение отрезка @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=∑i=1n∫xi−1xifg dx=\int\limits_a^b fg \ dx = \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{x_{i-1}}^{x_i} fg \ dx =a∫b​fg dx=i=1∑n​xi−1​∫xi​​fg dx=@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')=∑i=1ng(xi−1)∫xi−1xif dx+∑i=1n∫xi−1xi(g−g(xi−1))f dx.= \sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i - 1})\int\limits_{x_{i-1}}^{x_i}f \ dx + \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} (g - g(x_{i-1}))f \ dx.=i=1∑n​g(xi−1​)xi−1​∫xi​​f dx+i=1∑n​xi−1​∫xi​​(g−g(xi−1​))f dx.Покажем, что при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')λ(τ)→0\lambda(\tau) \to 0λ(τ)→0﻿ последняя сумма стремится к нулю. Используя неравенство треугольника для модуля, [[9. Свойства интеграла. Первая теорема о среднем]] интеграла Римана и [[5. Суммы Дарбу и их свойства. Необходимое условие интегрируемости]] @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿, имеем:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∣∑i=1n∫xi−1xi(g−g(xi−1)f dx∣≤∑i=1n∫xi−1xi∣g−g(xi−1)∣∣f∣ dx≤\left| \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} (g - g(x_{i-1})f \ dx \right| \leq \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} |g - g(x_{i-1})||f| \ dx \leq​i=1∑n​xi−1​∫xi​​(g−g(xi−1​)f dx​≤i=1∑n​xi−1​∫xi​​∣g−g(xi−1​)∣∣f∣ dx≤@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')≤C∑i=1n∫xi−1xi∣g−g(xi−1)∣ dx≤C∑i=1nω(g,Δi)Δxi→λ(τ)→00,\leq C \sum\limits_{i = 1}^n \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i} |g - g(x_{i-1})| \ dx \leq C \sum\limits_{i = 1}^n \omega(g, \Delta_i) \Delta x_i \xrightarrow[\lambda(\tau) \to 0]{} 0,≤Ci=1∑n​xi−1​∫xi​​∣g−g(xi−1​)∣ dx≤Ci=1∑n​ω(g,Δi​)Δxi​λ(τ)→0​0,где последнее заключение [[6. Критерии интегрируемости функции в терминах сумм и интегралов Дарбу]] в силу [[7. Классы интегрируемых функций]] функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿.Итого,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=lim⁡λ(τ)→0∑i=1ng(xi−1)∫xi−1xif dx.\int\limits_a^b fg \ dx = \lim\limits_{\lambda(\tau) \to 0}\sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i-1}) \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i}f \ dx.a∫b​fg dx=λ(τ)→0lim​i=1∑n​g(xi−1​)xi−1​∫xi​​f dx.Пусть@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F:=∫axf dx.F:= \int\limits_a^x f \ dx.F:=a∫x​f dx. [[10. Интеграл с переменным верхним пределом. Первообразная непрерывной функции]] @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F∈C[a,b]F \in C[a, b]F∈C[a,b]﻿, то существуют@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')M:=max⁡x∈[a,b]F,m:=min⁡[a,b]F,M:= \max_{x \in [a, b]} F, \quad m := \min_{[a, b]} F,M:=x∈[a,b]max​F,m:=[a,b]min​F,причем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫xi−1xif dx=F(xi)−F(xi−1).\int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i}f \ dx = F(x_i) - F(x_{i-1}).xi−1​∫xi​​f dx=F(xi​)−F(xi−1​).Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∑i=1ng(xi−1)∫xi−1xif dx=∑i=1ng(xi−1)(F(xi)−F(xi−1)).\sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i-1}) \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i}f \ dx = \sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i-1})(F(x_i) - F(x_{i-1})).i=1∑n​g(xi−1​)xi−1​∫xi​​f dx=i=1∑n​g(xi−1​)(F(xi​)−F(xi−1​)).Положим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ai=F(xi)−F(xi−1),bi=g(xi−1).a_i = F(x_i) - F(x_{i-1}), \quad b_i = g(x_{i-1}).ai​=F(xi​)−F(xi−1​),bi​=g(xi−1​).Заметим, что в силу неотрицательности и невозрастания функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿, справедливы неравенства@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')bi≥0,bi≥bi+1,b_i \geq 0, \quad b_i \geq b_{i+1},bi​≥0,bi​≥bi+1​,и что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')m≤Ak=∑i=1kai=∑i=1k(F(xi)−F(xi−1))=F(xk)−F(x0)=F(xk)≤M.m \leq A_k = \sum\limits_{i = 1}^k a_i = \sum\limits_{i = 1}^k (F(x_i) - F(x_{i-1})) = F(x_k) - F(x_0) = F(x_k) \leq M.m≤Ak​=i=1∑k​ai​=i=1∑k​(F(xi​)−F(xi−1​))=F(xk​)−F(x0​)=F(xk​)≤M.Согласно доказанному [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]], приходим к следующему неравенству:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')mg(a)≤∑i=1ng(xi−1)∫xi−1xif dx=∑i=1ng(xi−1)(F(xi)−F(xi−1))≤Mg(a).mg(a) \leq \sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i-1}) \int\limits_{x_{i - 1}}^{x_i}f \ dx = \sum\limits_{i = 1}^n g(x_{i-1})(F(x_i) - F(x_{i-1})) \leq Mg(a).mg(a)≤i=1∑n​g(xi−1​)xi−1​∫xi​​f dx=i=1∑n​g(xi−1​)(F(xi​)−F(xi−1​))≤Mg(a).Тогда, переходя к [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]], получаем:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')mg(a)≤∫abf(x)g(x)dx≤Mg(a).m g(a) \leq \int\limits_a^b f(x)g(x)dx \leq M g(a).mg(a)≤a∫b​f(x)g(x)dx≤Mg(a).Если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(a)=0g(a) = 0g(a)=0﻿, то доказываемое утверждение тривиально — в качестве @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ\xiξ﻿ можно взять любую точку из отрезка @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿. Если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(a)≠0g(a) \neq 0g(a)=0﻿, то положим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')μ=1g(a)∫abfg dx.\mu = \frac{1}{g(a)}\int\limits_a^b f g \ dx.μ=g(a)1​a∫b​fg dx.Из доказанного [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]] следует, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')m≤μ≤M.m \leq \mu \leq M.m≤μ≤M.Значит, в силу непрерывности @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')FFF﻿, найдется @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ∈[a,b]\xi \in [a, b]ξ∈[a,b]﻿, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')F(ξ)=μF(\xi) = \muF(ξ)=μ﻿. Это и доказывает озвученное соотношение.  

Приведем еще один вариант этой теоремы.

> [!important]  
> [ Лемма ] (2-ой вариант 2-ой теоремы о среднем)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈R[a,b]f \in R[a, b]f∈R[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')a<ba < ba<b﻿, а @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ неотрицательна и не убывает на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿. Тогда существует @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ∈[a,b]\xi \in [a, b]ξ∈[a,b]﻿, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=g(b)∫ξbf dx.\int\limits_a^b fg \ dx = g(b)\int\limits_\xi^b f \ dx.a∫b​fg dx=g(b)ξ∫b​f dx.Доказательство.Положим @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(a)=0g(a) = 0g(a)=0﻿. Это ограничение [[8. Свойства интегрируемых функций]] ни интегрируемости функции, ни значение интегралов. Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ(x)=g(b)−g(x)\varphi(x) = g(b) - g(x)φ(x)=g(b)−g(x)﻿. Эта функция неотрицательна и не возрастает. Тогда, по предыдущей [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]], найдется @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ∈[a,b]\xi \in [a, b]ξ∈[a,b]﻿, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfφ dx=φ(a)∫aξf dx.\int\limits_a^b f \varphi \ dx = \varphi(a)\int\limits_a^{\xi}f \ dx.a∫b​fφ dx=φ(a)a∫ξ​f dx.Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abf(g(b)−g) dx=(g(b)−g(a))∫aξf dx\int\limits_a^b f (g(b) - g) \ dx = (g(b) - g(a))\int\limits_a^{\xi} f \ dxa∫b​f(g(b)−g) dx=(g(b)−g(a))a∫ξ​f dxи@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=g(b)∫ξbf dx.\int\limits_a^b f g \ dx = g(b)\int\limits_\xi^b f \ dx.a∫b​fg dx=g(b)ξ∫b​f dx.  

Теперь перейдем к финальной версии доказываемой теоремы.

> [!important]  
> [ Теорема ] (вторая теорема о среднем)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈R[a,b]f \in R[a, b]f∈R[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')a<ba < ba<b﻿, а @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ монотонна на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿. Тогда существует @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ξ∈[a,b]\xi \in [a, b]ξ∈[a,b]﻿, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=g(a)∫aξf dx+g(b)∫ξbf dx.\int\limits_a^b fg \ dx = g(a)\int\limits_a^\xi f \ dx + g(b)\int\limits_\xi^b f \ dx.a∫b​fg dx=g(a)a∫ξ​f dx+g(b)ξ∫b​f dx.Доказательство.Пусть, например, функция @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ не убывает. Тогда @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')G(x)=g(b)−g(x)G(x) = g(b) - g(x)G(x)=g(b)−g(x)﻿ — неотрицательная и невозрастающая на @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')[a,b][a, b][a,b]﻿ функция. Тогда, согласно [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfG dx=G(a)∫aξf dx,\int\limits_a^b f G \ dx = G(a)\int\limits_a^{\xi} f \ dx,a∫b​fG dx=G(a)a∫ξ​f dx,откуда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abf(g(b)−g)dx=(g(b)−g(a))∫aξf dx,\int\limits_a^b f (g(b) - g)dx = (g(b) - g(a))\int\limits_a^\xi f \ dx,a∫b​f(g(b)−g)dx=(g(b)−g(a))a∫ξ​f dx,а тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=g(a)∫aξf dx+g(b)∫ξbf dx.\int\limits_a^b f g \ dx = g(a)\int\limits_a^\xi f \ dx +g(b)\int\limits_\xi^b f \ dx.a∫b​fg dx=g(a)a∫ξ​f dx+g(b)ξ∫b​f dx.  

> Вторая теорема о среднем позволяет проводить всяческие оценки интегралов. Однако, с помощью нее редко получаются результаты, качественно отличающиеся от результатов при использовании интегрирования по частям. И все вот почему.

> [!important]  
> [ NB ]Доказательство второй теоремы о среднем можно сильно упростить, если наложить дополнительные условия на функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿. Пусть в рамках [[20. Преобразование Абеля. Вторая теорема о среднем]] второй теоремы о среднем @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f∈C[a,b]f \in C[a,b]f∈C[a,b]﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ дифференцируема и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g′∈R[a,b]g' \in R[a, b]g′∈R[a,b]﻿. Тогда, интегрируя по частям,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=Fg∣ab−∫abFg′ dx=F(b)g(b)−∫abFg′ dx,F(x)=∫abf dx.\int\limits_a^b fg \ dx = F g\big|_a^b - \int\limits_a^b Fg' \ dx = F(b)g(b) - \int\limits_a^b F g' \ dx, \quad F(x) = \int\limits_a^b f \ dx.a∫b​fg dx=Fg​ab​−a∫b​Fg′ dx=F(b)g(b)−a∫b​Fg′ dx,F(x)=a∫b​f dx.В силу монотонности функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿, производная @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g′g'g′﻿ сохраняет знак, а тогда, используя [[9. Свойства интеграла. Первая теорема о среднем]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abFg′ dx=F(ξ)∫abg′dx=F(ξ)(g(b)−g(a)),ξ∈[a,b].\int\limits_a^b F g' \ dx = F(\xi)\int\limits_a^b g' dx = F(\xi)(g(b) - g(a)), \quad \xi \in [a, b].a∫b​Fg′ dx=F(ξ)a∫b​g′dx=F(ξ)(g(b)−g(a)),ξ∈[a,b].Ну а тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')∫abfg dx=F(b)g(b)−F(ξ)(g(b)−g(a))=g(a)∫aξf dx+g(b)∫ξbf dx.\int\limits_a^b fg \ dx = F(b)g(b) - F(\xi)(g(b) - g(a)) = g(a)\int\limits_a^\xi f \ dx + g(b) \int\limits_\xi^b f \ dx. a∫b​fg dx=F(b)g(b)−F(ξ)(g(b)−g(a))=g(a)a∫ξ​f dx+g(b)ξ∫b​f dx.