> В этом разделе мы обсудим правила дифференцирования: суммы, произведения, частного, композиции и обратной функции.

Основные правила дифференцирования

---

## ==Основные правила дифференцирования==

> В этом разделе мы изучим основные правила дифференцирования: получим формулы для производной суммы, произведения, частного, композиции и обратной функции. Большинство этих формул, скорее всего, известно из школы. Применение доказанных формул мы увидим в следующем пункте.

> [!important]  
> [ Теорема ] (о производной суммы, произведения и частного)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f,g:⟨a,b⟩→Rf, g: \langle a, b \rangle \to \mathbb{R}f,g:⟨a,b⟩→R﻿, дифференцируемы в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿. Тогда:Их сумма дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f+g)′(x0)=f′(x0)+g′(x0).\left(f + g \right)'(x_0) = f'(x_0)+ g'(x_0).(f+g)′(x0​)=f′(x0​)+g′(x0​).Их произведение дифференцируемо в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(fg)′(x0)=f′(x0)g(x0)+f(x0)g′(x0).\left(f g \right)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0)+f(x_0)g'(x_0).(fg)′(x0​)=f′(x0​)g(x0​)+f(x0​)g′(x0​).Их частное дифференцируемо в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ при условии, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(x0)≠0g(x_0) \neq 0g(x0​)=0﻿, и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(fg)′(x0)=f′(x0)g(x0)−f(x0)g′(x0)g2(x0).\left( \frac{f}{g} \right)'(x_0) = \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{g^2(x_0)}.(gf​)′(x0​)=g2(x0​)f′(x0​)g(x0​)−f(x0​)g′(x0​)​.Доказательство:Согласно определению,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x0)=lim⁡Δx→0f(x0+Δx)−f(x0)Δx,g′(x0)=lim⁡Δx→0g(x0+Δx)−g(x0)Δx,f'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}, \quad g'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{g(x_0 + \Delta x) - g(x_0)}{\Delta x},f′(x0​)=Δx→0lim​Δxf(x0​+Δx)−f(x0​)​,g′(x0​)=Δx→0lim​Δxg(x0​+Δx)−g(x0​)​,причем оба предела конечны.1.Так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δ(f+g)(x0)=f(x0+Δx)+g(x0+Δx)−f(x0)−g(x0)==f(x0+Δx)−f(x0)+g(x0+Δx)−g(x0),\Delta (f + g)(x_0) = f(x_0 + \Delta x) + g(x_0 + \Delta x) - f(x_0) - g(x_0) = \\ = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) + g(x_0 + \Delta x) - g(x_0),Δ(f+g)(x0​)=f(x0​+Δx)+g(x0​+Δx)−f(x0​)−g(x0​)==f(x0​+Δx)−f(x0​)+g(x0​+Δx)−g(x0​),то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f+g)′(x0)=lim⁡Δx→0Δ(f+g)(x0)Δx==lim⁡Δx→0f(x0+Δx)−f(x0)Δx+lim⁡Δx→0g(x0+Δx)−g(x0)Δx=f′(x0)+g′(x0).(f+g)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta (f + g)(x_0)}{\Delta x} = \\ = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{ f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} + \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{ g(x_0 + \Delta x) - g(x_0)}{\Delta x} = f'(x_0) + g'(x_0).(f+g)′(x0​)=Δx→0lim​ΔxΔ(f+g)(x0​)​==Δx→0lim​Δxf(x0​+Δx)−f(x0​)​+Δx→0lim​Δxg(x0​+Δx)−g(x0​)​=f′(x0​)+g′(x0​).2.Так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δ(fg)(x0)=f(x0+Δx)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0)==f(x0+Δx)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0+Δx)+f(x0)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0),\Delta (fg)(x_0) = f(x_0 + \Delta x)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0) = \\ = f(x_0 + \Delta x)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0 + \Delta x) + f(x_0)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0),Δ(fg)(x0​)=f(x0​+Δx)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​)==f(x0​+Δx)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​+Δx)+f(x0​)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​),то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(fg)′(x0)=lim⁡Δx→0Δ(fg)(x0)Δx==lim⁡Δx→0f(x0+Δx)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0+Δx)Δx++lim⁡Δx→0f(x0)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0)Δx.(f g)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta (fg)(x_0)}{\Delta x} = \\ = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0 + \Delta x)}{\Delta x} + \\ +\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0)}{\Delta x}.(fg)′(x0​)=Δx→0lim​ΔxΔ(fg)(x0​)​==Δx→0lim​Δxf(x0​+Δx)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​+Δx)​++Δx→0lim​Δxf(x0​)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​)​.Рассмотрим первый из двух пределов:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡Δx→0f(x0+Δx)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0+Δx)Δx==lim⁡Δx→0g(x0+Δx)⋅lim⁡Δx→0f(x0+Δx)−f(x0)Δx=g(x0)f′(x0),\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0 + \Delta x)}{\Delta x} = \\ = \lim\limits_{\Delta x \to 0} g(x_0 + \Delta x) \cdot \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x} = g(x_0)f'(x_0),Δx→0lim​Δxf(x0​+Δx)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​+Δx)​==Δx→0lim​g(x0​+Δx)⋅Δx→0lim​Δxf(x0​+Δx)−f(x0​)​=g(x0​)f′(x0​),где @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡Δx→0g(x0+Δx)=g(x0)\lim\limits_{\Delta x \to 0} g(x_0 + \Delta x) = g(x_0)Δx→0lim​g(x0​+Δx)=g(x0​)﻿ в силу [[47. Производная и дифференциал]] функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿. Теперь рассмотрим второй из двух пределов:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡Δx→0f(x0)g(x0+Δx)−f(x0)g(x0)Δx==f(x0)lim⁡Δx→0g(x0+Δx)−g(x0)Δx=f(x0)g′(x0).\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0)g(x_0 + \Delta x) - f(x_0)g(x_0)}{\Delta x} = \\ = f(x_0)\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{g(x_0 + \Delta x) - g(x_0)}{\Delta x} = f(x_0)g'(x_0).Δx→0lim​Δxf(x0​)g(x0​+Δx)−f(x0​)g(x0​)​==f(x0​)Δx→0lim​Δxg(x0​+Δx)−g(x0​)​=f(x0​)g′(x0​).Тем самым,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(fg)′(x0)=f′(x0)g(x0)+f(x0)g′(x0).(fg)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0).(fg)′(x0​)=f′(x0​)g(x0​)+f(x0​)g′(x0​).3.Этот пункт предлагается доказать самостоятельно.  

Из связи производной и дифференциала сразу вытекает следующее следствие.

> [!important]  
> [ Следствие ] (о дифференциале суммы, произведения и частного)В условиях предыдущей теоремы справедливы следующие соотношения:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')d(f+g)(x0)=df(x0)+dg(x0)d(f+g)(x_0) = df(x_0) +dg(x_0)d(f+g)(x0​)=df(x0​)+dg(x0​)﻿.@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')d(fg)(x0)=g(x0)df(x0)+f(x0)dg(x0)d(fg)(x_0) = g(x_0)df(x_0)+ f(x_0)dg(x_0)d(fg)(x0​)=g(x0​)df(x0​)+f(x0​)dg(x0​)﻿.@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')d(fg)(x0)=g(x0)df(x0)−f(x0)dg(x0)g2(x0)d \left(\dfrac{f}{g}\right)(x_0) = \dfrac{g(x_0)df(x_0) - f(x_0)dg(x_0)}{g^2(x_0)}d(gf​)(x0​)=g2(x0​)g(x0​)df(x0​)−f(x0​)dg(x0​)​﻿ при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(x0)≠0g(x_0) \neq 0g(x0​)=0﻿.  

Теперь обсудим теорему о производной композиции.

> [!important]  
> [ Теорема ] (о производной композиции)Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f:⟨a,b⟩→⟨c,d⟩f:\langle a, b \rangle \to \langle c, d \ranglef:⟨a,b⟩→⟨c,d⟩﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g:⟨c,d⟩→Rg: \langle c, d \rangle \to \mathbb{R}g:⟨c,d⟩→R﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0∈⟨a,b⟩x_0 \in \langle a, b \ranglex0​∈⟨a,b⟩﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y0=f(x0)y_0 = f(x_0)y0​=f(x0​)﻿. Тогда функция @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(f)g(f)g(f)﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(g(f))′(x0)=g′(y0)f′(x0).(g(f))'(x_0) = g'(y_0)f'(x_0).(g(f))′(x0​)=g′(y0​)f′(x0​).Доказательство.Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f(x0+Δx)−f(x0)=f′(x0)Δx+o(Δx),Δx→0.f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) = f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x), \quad \Delta x \to 0.f(x0​+Δx)−f(x0​)=f′(x0​)Δx+o(Δx),Δx→0.Так как @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ggg﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y0y_0y0​﻿, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(y0+Δy)−g(y0)=g′(y0)Δy+o(Δy),Δy→0,g(y_0 + \Delta y) - g(y_0) = g'(y_0)\Delta y + o(\Delta y), \quad \Delta y \to 0,g(y0​+Δy)−g(y0​)=g′(y0​)Δy+o(Δy),Δy→0,где в представлении @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')o(Δy)=α(Δy)Δyo(\Delta y) = \alpha(\Delta y)\Delta yo(Δy)=α(Δy)Δy﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α(Δy)→y→y00\alpha( \Delta y) \xrightarrow[y \to y_0]{}0α(Δy)y→y0​​0﻿, можно считать, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α(0)=0\alpha(0) = 0α(0)=0﻿.Положив@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δy=f(x0+Δx)−f(x0)=f(x0+Δx)−y0,\Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) = f(x_0 + \Delta x) - y_0,Δy=f(x0​+Δx)−f(x0​)=f(x0​+Δx)−y0​,можно заметить, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δy→0\Delta y \to 0Δy→0﻿ при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δx→0\Delta x \to 0Δx→0﻿ в силу [[47. Производная и дифференциал]] @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(f(x0+Δx))−g(f(x0))=g′(y0)(f(x0+Δx)−f(x0))+o(f(x0+Δx)−f(x0))==g′(y0)(f′(x0)Δx+o(Δx))+o(f′(x0)Δx+o(Δx))==g′(y0)f′(x0)Δx+g′(y0)o(Δx)+o(f′(x0)Δx+o(Δx)).g(f(x_0 + \Delta x)) - g(f(x_0)) = g'(y_0) (f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)) + o(f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)) = \\ =g'(y_0) (f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)) + o(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)) = \\ =g'(y_0) f'(x_0)\Delta x + g'(y_0) o(\Delta x) + o(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)).g(f(x0​+Δx))−g(f(x0​))=g′(y0​)(f(x0​+Δx)−f(x0​))+o(f(x0​+Δx)−f(x0​))==g′(y0​)(f′(x0​)Δx+o(Δx))+o(f′(x0​)Δx+o(Δx))==g′(y0​)f′(x0​)Δx+g′(y0​)o(Δx)+o(f′(x0​)Δx+o(Δx)).Так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')o(f′(x0)Δx+o(Δx))=α(f′(x0)Δx+o(Δx))(f′(x0)Δx+o(Δx)),o(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)) = \alpha(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x))(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)),o(f′(x0​)Δx+o(Δx))=α(f′(x0​)Δx+o(Δx))(f′(x0​)Δx+o(Δx)),то, используя непрерывность @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α\alphaα﻿ в нуле и теорему о [[39. Локальные свойства непрерывных функций]], легко убедиться (сделайте это), что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g′(y0)o(Δx)+α(f′(x0)Δx+o(Δx))(f′(x0)Δx+o(Δx))=o(Δx),Δx→0,g'(y_0) o(\Delta x) + \alpha(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x))(f'(x_0)\Delta x + o(\Delta x)) = o(\Delta x), \quad \Delta x \to 0,g′(y0​)o(Δx)+α(f′(x0​)Δx+o(Δx))(f′(x0​)Δx+o(Δx))=o(Δx),Δx→0,а значит композиция @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')g(f)g(f)g(f)﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(g(f))′(x0)=g′(y0)f′(x0).(g(f))'(x_0) = g'(y_0) f'(x_0).(g(f))′(x0​)=g′(y0​)f′(x0​).  

Как и ранее, отметим следующее следствие.

> [!important]  
> [ Следствие ] (о дифференциале композиции)В условиях предыдущей теоремы,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')d(g(f))(x0)=dg(y0)(df(x0)).d (g(f))(x_0) = dg(y_0)(df(x_0)).d(g(f))(x0​)=dg(y0​)(df(x0​)).  

Иными словами, дифференциал композиции — это композиция дифференциалов.

> [!important]  
> [ NB ]Действительно, композиция @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ψ(φ)\psi(\varphi)ψ(φ)﻿ двух линейных функций @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ(h)=Ah\varphi(h) = Ahφ(h)=Ah﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ψ(k)=Bk\psi(k) = Bkψ(k)=Bk﻿ — это линейная функция@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')χ(h)=BAh.\chi(h) = BAh.χ(h)=BAh.В данном случае @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')A=f′(x0)A = f'(x_0)A=f′(x0​)﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')B=g′(f(x0))=g′(y0)B = g'(f(x_0)) = g'(y_0)B=g′(f(x0​))=g′(y0​)﻿.  

Теперь обсудим теорему о производной обратной функции.

> [!important]  
> [ Теорема ] (о производной обратной функции)Пусть функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f:⟨a,b⟩→⟨c,d⟩f: \langle a, b \rangle \to \langle c, d \ranglef:⟨a,b⟩→⟨c,d⟩﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f−1:⟨c,d⟩→⟨a,b⟩f^{-1}: \langle c, d \rangle \to \langle a, b \ranglef−1:⟨c,d⟩→⟨a,b⟩﻿ — взаимно обратные, причем @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ непрерывна в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0∈⟨a,b⟩x_0 \in \langle a, b \ranglex0​∈⟨a,b⟩﻿, а @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f−1f^{-1}f−1﻿ непрерывна в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y0=f(x0)y_0 = f(x_0)y0​=f(x0​)﻿. Если @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x0)≠0f'(x_0) \neq 0f′(x0​)=0﻿, то @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f−1f^{-1}f−1﻿ дифференцируема в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y0y_0y0​﻿, причем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f−1)′(y0)=1f′(x0).(f^{-1})'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)}.(f−1)′(y0​)=f′(x0​)1​.Доказательство.Необходимо вычислить@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f−1)′(y0)=lim⁡Δy→0f−1(y0+Δy)−f−1(y0)Δy.(f^{-1})'(y_0) = \lim\limits_{\Delta y \to 0} \frac{f^{-1}(y_0 + \Delta y) - f^{-1}(y_0)}{\Delta y}.(f−1)′(y0​)=Δy→0lim​Δyf−1(y0​+Δy)−f−1(y0​)​.Положим@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δy=f(x0+Δx)−f(x0),Δx=f−1(y0+Δy)−f−1(y0).\Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0), \quad \Delta x = f^{-1}(y_0 + \Delta y) - f^{-1}(y_0).Δy=f(x0​+Δx)−f(x0​),Δx=f−1(y0​+Δy)−f−1(y0​).В силу непрерывности функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿ в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿ и непрерывности обратной функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f−1f^{-1}f−1﻿ в точке @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y0y_0y0​﻿, выполнено@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(Δx→0) ⇔ (Δy→0).(\Delta x \to 0) \ \Leftrightarrow \ (\Delta y \to 0).(Δx→0) ⇔ (Δy→0).Кроме того, так как функции взаимно обратны, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(Δx≠0) ⇔ (Δy≠0).(\Delta x \neq 0) \ \Leftrightarrow \ (\Delta y \neq 0).(Δx=0) ⇔ (Δy=0).Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(f−1)′(y0)=lim⁡Δy→0f−1(y0+Δy)−f−1(y0)Δy=lim⁡Δx→0Δxf(x0+Δx)−f(x0)==1f′(x0).(f^{-1})'(y_0) = \lim\limits_{\Delta y \to 0} \frac{f^{-1}(y_0 + \Delta y) - f^{-1}(y_0)}{\Delta y} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta x}{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)} = \\ = \frac{1}{f'(x_0)}.(f−1)′(y0​)=Δy→0lim​Δyf−1(y0​+Δy)−f−1(y0​)​=Δx→0lim​f(x0​+Δx)−f(x0​)Δx​==f′(x0​)1​.  

Традиционно, отметим следующее следствие.

> [!important]  
> [ Следствие ] (о дифференциале обратного отображения)В условиях предыдущей теоремы,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')df−1(y0)=(df(x0))−1.df^{-1}(y_0) = \left( d f(x_0) \right)^{-1}.df−1(y0​)=(df(x0​))−1.  

Отметим и следующее замечание.

> [!important]  
> [ NB ]Обратной к линейной функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ(h)=Ah\varphi(h) = Ahφ(h)=Ah﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')A≠0A \neq 0A=0﻿, является линейная функция @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')φ−1(h)=A−1h\varphi^{-1}(h) = A^{-1}hφ−1(h)=A−1h﻿. В данном случае @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')A=f′(x0)A = f'(x_0)A=f′(x0​)﻿.