> В этом разделе мы получим выражения для производных простейших функций, используя ранее выведенные правила.

Производные простейших функций

В этом пункте мы выведем выражения для производных простейших функций. Скорее всего, многие из выводимых ниже результатов хорошо известны из школы.

---

## ==Производные простейших функций==

Прежде чем сформулировать теорему, обсудим один важный момент.

> Подробного описания требует область определения производной функции $f(x) = x^\alpha$﻿.
> 
> - Случай $\alpha = 0$﻿ в таблице приведен отдельно.
> - Если $\alpha \in \mathbb N$﻿, то $f'$﻿ определена на $\mathbb R$﻿. Кроме того, при $\alpha = 1$﻿ мы [[42. Построение простейших функций. Непрерывность элементарных функций]], что $x^{\alpha - 1} = 1$﻿ и при $x = 0$﻿.
> - Если $\alpha \in \mathbb Z \setminus \mathbb N$﻿, то $f'$﻿ определена на $\mathbb R \setminus \{0\}$﻿.
> - Если $\alpha = \dfrac{m}{2n+1}$﻿, $m \in \mathbb Z$﻿, $n \in \mathbb N$﻿, то при $\alpha\geq 1$﻿ функция $f'$﻿ определена на $\mathbb R$﻿, а при $\alpha < 1$﻿ на $\mathbb R \setminus \{0\}$﻿.
> - Если $\alpha \in \mathbb R \setminus \mathbb Q$﻿ или $\alpha =\dfrac{2m+1}{2n}$﻿, $m \in \mathbb Z$﻿, $n \in \mathbb N$﻿, то $f'$﻿ при $\alpha > 1$﻿ функция $f'$﻿ определена на $[0, +\infty)$﻿, а при $\alpha < 1$﻿ на $(0, + \infty)$﻿.

Теперь сформулируем и докажем основную теорему. При доказательстве мы используем замечательные пределы и следствия из них, а также теорему о замене на эквивалентную.

> [!important]  
> [ Теорема ] (производные простейших функций)Справедливы следующие соотношения:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ff′Область определения f′1.10R2.xααxα−1.смотри описание выше3.sin⁡xcos⁡xR4.cos⁡x−sin⁡xR5.tg⁡x1cos⁡2xR∖{π2+πk, k∈Z}6.ctg⁡x−1sin⁡2xR∖{πk, k∈Z}7.arcsin⁡x11−x2(−1,1)8.arccos⁡x−11−x2(−1,1)9.arctg⁡x11+x2R10.arcctg⁡x−11+x2R11.log⁡a∣x∣1xln⁡aR∖012.ln⁡∣x∣1xR∖013.axaxln⁡aR14.exexR\begin{array}{|c|c|c|c|}  
\hline  
& f & f' & \text{Область определения } f' \\  
\hline  
  
1. & 1 & 0 & \mathbb{R}  
\\  
\hline  
2. & x^\alpha & \alpha x^{\alpha - 1}. & \text{смотри описание выше}  
\\  
\hline  
3. & \sin x & \cos x & \mathbb{R}  
\\  
\hline  
4. & \cos x & -\sin x & \mathbb{R}  
\\  
\hline  
5. & \tg x & \dfrac{1}{\cos^2 x} & \mathbb R \setminus \left\{\dfrac{\pi}{2} + \pi k, \ k \in \mathbb Z \right\}  
\\  
\hline  
6. & \ctg x & -\dfrac{1}{\sin^2 x} & \mathbb R \setminus \left\{\pi k, \ k \in \mathbb Z\right\}  
\\  
\hline  
7. & \arcsin x & \dfrac{1}{\sqrt{1 - x^2}} & (-1, 1)  
\\  
\hline  
8. & \arccos x & -\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}} & (-1, 1)  
\\  
\hline  
9. & \arctg x & \dfrac{1}{1+x^2} & \mathbb{R}  
\\  
\hline  
10. & \arcctg x & -\dfrac{1}{1 + x^2} & \mathbb{R}  
\\  
\hline  
11. & \log_a |x| & \dfrac{1}{x \ln a} & \mathbb R \setminus {0}  
\\  
\hline  
12. & \ln |x| & \dfrac{1}{x} & \mathbb R \setminus {0}  
\\  
\hline  
13. & a^ x & a^x \ln a & \mathbb R  
\\  
\hline  
14. & e^x & e^x & \mathbb R  
\\  
\hline  
\end{array}1.2.3.4.5.6.7.8.9.10.11.12.13.14.​f1xαsinxcosxtgxctgxarcsinxarccosxarctgxarcctgxloga​∣x∣ln∣x∣axex​f′0αxα−1.cosx−sinxcos2x1​−sin2x1​1−x2​1​−1−x2​1​1+x21​−1+x21​xlna1​x1​axlnaex​Область определения f′Rсмотри описание вышеRRR∖{2π​+πk, k∈Z}R∖{πk, k∈Z}(−1,1)(−1,1)RRR∖0R∖0RR​​Доказательство:1.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(1)′=0\left(1 \right)' = 0(1)′=0﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈Rx \in \mathbb{R}x∈R﻿. Действительно, так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δf(x0)=1−1=0,x0∈R,\Delta f(x_0) = 1 - 1 = 0, \quad x_0 \in \mathbb R,Δf(x0​)=1−1=0,x0​∈R,то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(1)′(x0)=lim⁡Δx→0Δf(x0)Δx=0.\left(1\right)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f(x_0)}{\Delta x} = 0.(1)′(x0​)=Δx→0lim​ΔxΔf(x0​)​=0.В силу произвольности @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿, получаем требуемое.2.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(xα)′=αxα−1\left(x^{\alpha} \right)' = \alpha x^{\alpha - 1}(xα)′=αxα−1﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈Rx \in \mathbb{R}x∈R﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x>0x > 0x>0﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')α∈R\alpha \in \mathbb Rα∈R﻿.Так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δf(x0)=(x0+Δx)α−x0α=x0α((1+Δxx0)α−1),x0>0,\Delta f(x_0) = (x_0 + \Delta x)^{\alpha} - x_0^{\alpha} = x_0^{\alpha} \left( \left(1 + \frac{\Delta x}{x_0} \right)^{\alpha} - 1 \right), \quad x_0 > 0,Δf(x0​)=(x0​+Δx)α−x0α​=x0α​((1+x0​Δx​)α−1),x0​>0,то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(xα)′(x0)=lim⁡Δx→0x0α((1+Δxx0)α−1)Δx=lim⁡Δx→0αx0α−1ΔxΔx=αx0α−1.\left(x^{\alpha} \right)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{x_0^{\alpha} \left( \left(1 + \dfrac{\Delta x}{x_0} \right)^{\alpha} - 1 \right)}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\alpha x_0^{\alpha - 1} \Delta x}{\Delta x} = \alpha x_0^{\alpha - 1}.(xα)′(x0​)=Δx→0lim​Δxx0α​((1+x0​Δx​)α−1)​=Δx→0lim​Δxαx0α−1​Δx​=αx0α−1​.В силу произвольности @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0x_0x0​﻿, получаем требуемое. Остальные случаи остаются в качестве упражнения.3.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(sin⁡x)′=cos⁡x\left(\sin x \right)' = \cos x(sinx)′=cosx﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈Rx \in \mathbb{R}x∈R﻿. Так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δf(x0)=sin⁡(x0+Δx)−sin⁡x0=2sin⁡Δx2cos⁡2x0+Δx2,x0∈R,\Delta f(x_0) = \sin (x_0 + \Delta x) - \sin x_0 = 2 \sin \frac{\Delta x}{2} \cos \frac{2x_0 + \Delta x}{2}, \quad x_0 \in \mathbb R,Δf(x0​)=sin(x0​+Δx)−sinx0​=2sin2Δx​cos22x0​+Δx​,x0​∈R,то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(sin⁡x)′(x0)=lim⁡Δx→02⋅sin⁡Δx2cos⁡2x0+Δx2Δx=lim⁡Δx→02⋅Δx2cos⁡2x0+Δx2Δx=cos⁡x0.\left(\sin x \right)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} 2\cdot \frac{\sin \dfrac{\Delta x}{2} \cos \dfrac{2x_0 + \Delta x}{2}}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} 2\cdot \frac{\dfrac{\Delta x}{2} \cos \dfrac{2x_0 + \Delta x}{2}}{\Delta x} = \cos x_0.(sinx)′(x0​)=Δx→0lim​2⋅Δxsin2Δx​cos22x0​+Δx​​=Δx→0lim​2⋅Δx2Δx​cos22x0​+Δx​​=cosx0​.4.Данный пункт доказывается аналогичным предыдущему образом.5.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(tg⁡x)′=1cos⁡2x\left(\tg x \right)' = \dfrac{1}{\cos^2 x}(tgx)′=cos2x1​﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')R∖{π2+πk, k∈Z}\mathbb R \setminus \left\{\dfrac{\pi}{2} + \pi k, \ k \in \mathbb Z\right\}R∖{2π​+πk, k∈Z}﻿. По [[49. Основные правила дифференцирования]] и только что доказанным формулам производных функций @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')sin⁡x\sin xsinx﻿ и @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')cos⁡x\cos xcosx﻿, имеем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(tg⁡x)′(x0)=(sin⁡xcos⁡x)′(x0)=(sin⁡x)′(x0)cos⁡x0−sin⁡x0(cos⁡x)′(x0)cos⁡2x0==cos⁡2x0+sin⁡2x0cos⁡2x0=1cos⁡2x0.\left(\tg x \right)'(x_0) = \left( \frac{\sin x}{\cos x} \right)'(x_0) = \frac{\left( \sin x \right)'(x_0) \cos x_0 - \sin x_0 \left( \cos x \right)'(x_0)}{\cos^2 x_0} = \\ = \frac{\cos^2 x_0 + \sin^2 x_0}{\cos^2 x_0} = \frac{1}{\cos^2 x_0}.(tgx)′(x0​)=(cosxsinx​)′(x0​)=cos2x0​(sinx)′(x0​)cosx0​−sinx0​(cosx)′(x0​)​==cos2x0​cos2x0​+sin2x0​​=cos2x0​1​.6.Данный пункт доказывается аналогичным предыдущему образом.7.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(arcsin⁡x)′=11−x2\left(\arcsin x\right)' = \dfrac{1}{\sqrt{1 - x^2}}(arcsinx)′=1−x2​1​﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈(−1,1) x \in (-1, 1)x∈(−1,1)﻿. Воспользуемся [[49. Основные правила дифференцирования]]. Обратная функция такова: @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x=sin⁡yx = \sin yx=siny﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y∈[−π2,π2]y \in \left[ -\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2} \right]y∈[−2π​,2π​]﻿. Все условия теоремы о производной обратной функции выполнены, а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(arcsin⁡x)′(x0)=1(sin⁡y)′(y0)=1cos⁡y0=11−sin⁡2y0=11−x02.\left(\arcsin x\right)'(x_0) = \frac{1}{(\sin y)'(y_0)} = \frac{1}{\cos y_0} = \frac{1}{\sqrt{1 - \sin^2 y_0}} = \frac{1}{\sqrt{1 - x_0^2}}.(arcsinx)′(x0​)=(siny)′(y0​)1​=cosy0​1​=1−sin2y0​​1​=1−x02​​1​.8-10.Данные пункты доказывается аналогичным предыдущему образом.11.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(log⁡a∣x∣)′=1xln⁡a\left(\log_a |x| \right)' = \dfrac{1}{x \ln a}(loga​∣x∣)′=xlna1​﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈R∖{0}x \in \mathbb R \setminus \{0\}x∈R∖{0}﻿ . Пусть @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x0>0x_0 > 0x0​>0﻿, тогда, так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')Δf(x0)=log⁡a(x0+Δx)−log⁡ax0=log⁡a(x0+Δxx0)=log⁡a(1+Δxx0),\Delta f(x_0) = \log_a \left(x_0 + \Delta x \right) - \log_a x_0 = \log_a \left(\frac{x_0 + \Delta x}{x_0}\right) = \log_a \left(1+\frac{\Delta x}{x_0}\right),Δf(x0​)=loga​(x0​+Δx)−loga​x0​=loga​(x0​x0​+Δx​)=loga​(1+x0​Δx​),то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(log⁡a∣x∣)′(x0)=lim⁡Δx→0Δf(x0)Δx=lim⁡Δx→0log⁡a(1+Δxx0)Δx===lim⁡Δx→0Δxx0Δxln⁡a=1x0ln⁡a.\left(\log_a|x|\right)'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f(x_0)}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\log_a \left(1+\dfrac{\Delta x}{x_0}\right)}{\Delta x} = \\ = = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta x}{x_0 \Delta x \ln a } = \frac{1}{x_0 \ln a}.(loga​∣x∣)′(x0​)=Δx→0lim​ΔxΔf(x0​)​=Δx→0lim​Δxloga​(1+x0​Δx​)​===Δx→0lim​x0​ΔxlnaΔx​=x0​lna1​.12.Данный пункт — прямое следствие предыдущего.13.Покажем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(ax)′=axln⁡a\left( a^x \right)' = a^x \ln a(ax)′=axlna﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x∈Rx \in \mathbb{R}x∈R﻿. Воспользуемся [[49. Основные правила дифференцирования]]. Обратная функция такова: @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x=log⁡ayx = \log_a yx=loga​y﻿, @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')y>0y > 0y>0﻿. Все условия теоремы выполнены, а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(ax)′(x0)=1(log⁡ay)′(y0)=11y0ln⁡a=y0ln⁡a=ax0ln⁡a.\left( a^x \right)'(x_0) = \frac{1}{\left(\log_a y \right)'(y_0)} =  
\frac{1}{\dfrac{1}{y_0 \ln{a}}} = y_0 \ln{a} = a^{x_0} \ln{a}.(ax)′(x0​)=(loga​y)′(y0​)1​=y0​lna1​1​=y0​lna=ax0​lna.14.Данный пункт — прямое следствие предыдущего.  

Используя доказанные соотношения, а также теоремы о правилах дифференцирования, можно легко находить производные элементарных функций, которые, кстати, как теперь стало понятно, **тоже являются элементарными функциями**.

> [!important]  
> [ Пример ]Найдем, для примера, производную функции@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f(x)=sin⁡arctg⁡(1−4x)ln⁡cos⁡x.f(x) = \sin \frac{\arctg(1 - 4x)}{\ln \cos x}.f(x)=sinlncosxarctg(1−4x)​.Согласно [[49. Основные правила дифференцирования]], имеем:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x)=cos⁡arctg⁡(1−4x)ln⁡cos⁡x⋅(arctg⁡(1−4x)ln⁡cos⁡x)′.f'(x) = \cos \frac{\arctg(1 - 4x)}{\ln \cos x} \cdot \left(\frac{\arctg(1 - 4x)}{\ln \cos x} \right)'.f′(x)=coslncosxarctg(1−4x)​⋅(lncosxarctg(1−4x)​)′.Далее, так как@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(arctg⁡(1−4x))′=−41+(1−4x)2,(ln⁡cos⁡x)=1cos⁡x(−sin⁡x)=−tg⁡x,\left(\arctg(1 - 4x) \right)' = -\frac{4}{1 + (1-4x)^2}, \quad \left(\ln \cos x\right) = \frac{1}{\cos x}(-\sin x) = - \tg x,(arctg(1−4x))′=−1+(1−4x)24​,(lncosx)=cosx1​(−sinx)=−tgx,то, пользуясь [[49. Основные правила дифференцирования]], имеем:@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x)=cos⁡arctg⁡(1−4x)ln⁡cos⁡x⋅−41+(1−4x)2ln⁡cos⁡x+arctg⁡(1−4x)tg⁡xln⁡2cos⁡x.f'(x)=\cos \frac{\arctg(1 - 4x)}{\ln \cos x} \cdot \frac{-\dfrac{4}{1 + (1-4x)^2}\ln \cos x + \arctg(1 - 4x)\tg x}{\ln^2\cos x}.f′(x)=coslncosxarctg(1−4x)​⋅ln2cosx−1+(1−4x)24​lncosx+arctg(1−4x)tgx​.  

Приведем и еще один пример.

> [!important]  
> [ Пример ]Найдем производную функции@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f(x)=(g(x))h(x).f(x) = \left(g(x)\right)^{h(x)}.f(x)=(g(x))h(x).Заметим, что эта функция не является ни степенной, ни показательной. Не вдаваясь в детали области определения такой функции, покажем механический способ отыскания производной функции @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')fff﻿.Например, можно воспользоваться связью логарифма и экспоненты, тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f(x)=eh(x)ln⁡g(x) ⇒ f′(x)=eh(x)ln⁡g(x)(h′(x)ln⁡g(x)+h(x)g′(x)g(x)).f(x) = e^{h(x)\ln g(x)} \ \Rightarrow \ f'(x) = e^{h(x)\ln g(x)} \left(h'(x)\ln g(x) + h(x)\frac{g'(x)}{g(x)} \right).f(x)=eh(x)lng(x) ⇒ f′(x)=eh(x)lng(x)(h′(x)lng(x)+h(x)g(x)g′(x)​).Последнее эквивалентно тому, что@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x)=(g(x))h(x)(h′(x)ln⁡g(x)+h(x)g′(x)g(x)).f'(x) = \left(g(x) \right)^{h(x)}\left(h'(x)\ln g(x) + h(x)\frac{g'(x)}{g(x)} \right).f′(x)=(g(x))h(x)(h′(x)lng(x)+h(x)g(x)g′(x)​).Можно поступить иначе, сразу выполнив логарифмирование. Тогда@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ln⁡f(x)=h(x)ln⁡g(x) ⇒ f′(x)f(x)=h′(x)ln⁡g(x)+h(x)g′(x)g(x),\ln f(x) = h(x) \ln g(x) \ \Rightarrow \ \frac{f'(x)}{f(x)} = h'(x)\ln g(x) + h(x)\frac{g'(x)}{g(x)},lnf(x)=h(x)lng(x) ⇒ f(x)f′(x)​=h′(x)lng(x)+h(x)g(x)g′(x)​,откуда @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')f′(x)=(g(x))h(x)(h′(x)ln⁡g(x)+h(x)g′(x)g(x)).f'(x) = \left(g(x) \right)^{h(x)}\left(h'(x)\ln g(x) + h(x)\frac{g'(x)}{g(x)} \right).f′(x)=(g(x))h(x)(h′(x)lng(x)+h(x)g(x)g′(x)​).