> В этом разделе мы обсудим разложение некоторых простейших функций с использованием формулы Маклорена. В качестве остаточного члена будем использовать остаточный член в форме Пеано.

Показательная функция

Тригонометрические функции

Логарифмическая функция

Бином

Обратные тригонометрические функции

Некоторые примеры применения выведенных соотношений

---

## ==Показательная функция==

Пусть $f(x)=e^x$﻿, $x_0 = 0$﻿. Так как $f^{(n)}(x) = e^x$﻿, $f^{(n)}(0) = 1$﻿, то

$e^x=1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+\ldots+\frac{x^n}{n!}+o(x^n), \quad x \to 0.$

Пусть $f(x)=a^x$﻿, $x_0 = 0$﻿. Так как $f^{(n)}(x) = a^x\ln^n a$﻿, $f^{(n)}(0) = \ln^n a$﻿, то

$a^x=1+\frac{\ln{a}}{1!}x+\frac{\ln^2a}{2!}x^2+\ldots+\frac{\ln^na}{n!}x^n+o(x^n), \quad x \to 0.$

---

## ==Тригонометрические функции==

Пусть $f(x)=\sin{x}$﻿, $x_0=0$﻿. Так как при $n \in \mathbb N$﻿

$f^{(n)}(0)=\sin\left(x+\dfrac{\pi n}{2}\right), \quad f^{(2n)}(0)=0, \quad f^{(2n-1)}(0) = (-1)^{n-1},$

то

$\sin{x}=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\frac{x^7}{7!}+\ldots+(-1)^{n+1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o(x^{2n-1}), \quad x \to 0.$

Пусть $f(x)=\cos{x}$﻿, $x_0=0$﻿. Так как при $n \in \mathbb N$﻿

$f^{(n)}=\cos\left(x+\dfrac{\pi n}{2}\right), \quad f^{(2n-1)}(0)=0, \quad f^{(2n)}(0) = (-1)^{n},$

то

$y=\cos{x}=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}-\frac{x^6}{6!}+\ldots+(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!}+o(x^{2n}), \quad x \to 0.$

Пусть $f(x) = \tg x$﻿, $x_0 = 0$﻿. Написать общую формулу для $f^{(n)}(0)$﻿ оказывается затруднительным, поэтому мы используем другой прием — метод неопределенных коэффициентов. Пусть

$\tg x = a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + \ldots, \quad x \to 0.$

Для начала заметим, что так как $\tg x$﻿ — нечетная функция, то коэффициенты при четных степенях $x$﻿ равны нулю. Далее, воспользуемся теоремой единственности и известными разложениями для синуса и косинуса при $x\to 0$﻿, тогда

$\sin x = \left( a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + \ldots\right) \cos x \ \Leftrightarrow \\ \Leftrightarrow \ x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \ldots = \left( a_0 + a_1x + a_2x^2 + a_3x^3 + \ldots\right)\cdot \left(1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \ldots \right).$

Приравнивая коэффициенты при первой, третьей и пятой степенях, имеем

$\begin{cases}1 = a_1, \\ -\dfrac{1}{3!} = -\dfrac{1}{2!}a_1 + a_3 \\ \dfrac{1}{5!} = \dfrac{a_1}{4!} -\dfrac{a_3}{2!} + a_5\end{cases}.$

Решая систему, находим

$a_1 = 1, \quad a_3 = \dfrac{1}{3}, \quad a_5 = \dfrac{2}{15},$

а значит

$\tg x = x + \dfrac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^5), \quad x \to 0.$

Снова учитывая нечетность тангенса, последнее разложение можно усилить, например, так

$\tg x = x + \dfrac{x^3}{3} + \frac{2x^5}{15} + o(x^6), \quad x \to 0.$

---

## ==Логарифмическая функция==

Пусть $f(x)=\ln(1+x)$﻿, $x_0=0$﻿. Так как при $n \in \mathbb N$﻿

$f^{(n)}=(-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{(x+1)^n}, \quad f^{(n)}(0)=(-1)^{n-1}(n-1)!,$

то

$\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-\frac{x^4}{4}+\ldots+\frac{(-1)^{n-1}x^n}{n}+o(x^n), \quad x \to 0.$

---

## ==Бином==

Пусть $f(x)=(1+x)^{\alpha}$﻿, $x_0=0$﻿. Так как при $n \in \mathbb N$﻿

$f^{(n)}(x)=\alpha(\alpha-1)\ldots(\alpha-(n-1))(1+x)^{\alpha-n}, \quad y^{(n)}(0)=\alpha(\alpha-1)\ldots(\alpha-(n-1)),$

то, при $x \to 0$﻿,

$(1+x)^\alpha =1+\alpha x+\frac{\alpha(\alpha-1)x^2}{2!}+\ldots+\frac{\alpha(\alpha-1)\cdot\ldots\cdot(\alpha-(n-1))x^n}{n!}+o(x^n).$

## ==Обратные тригонометрические функции==

Пусть $f(x)=\arctg x$﻿, $x_0=0$﻿. В силу предыдущего примера легко заметить, что

$\frac{1}{(1+x)} = (1+x)^{-1} = 1 - x + x^2 - x^3 + \ldots +(-1)^{n}x^n+o(x^n),$

откуда

$\varphi(x) = \frac{1}{1+x^2} = (1+x^2)^{-1} = 1 - x^2 + (x^2)^2 - (x^3)^2 + \ldots +(-1)^{n}(x^2)^n+o((x^2)^n)$

и

$\arctg'(x)=\frac{1}{1+x^2} = 1-x^2+x^4-x^6+\ldots+(-1)^{2n}x^{2n}+o(x^{2n}).$

С другой стороны, так как $f$﻿ дифференцируема в точке $x_0 = 0$﻿ бесконечное число раз, то, в силу [[55. Формула Тейлора]] из теоремы о единственности многочлена Тейлора,

$\varphi (0) = f'(0), \ \varphi' (0) = 2f''(0), \ \ldots, \ \varphi^{(n-1)} (0) = nf^{(n)}(0),$

откуда получаем разложение

$\arctg x=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}+\ldots+\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1}+o(x^{2n+1}), \quad x \to 0.$

Учитывая нечетность арктангенса, последнее разложение можно усилить, например, так:

$\arctg x=x-\frac{x^3}{3}+\frac{x^5}{5}+\ldots+\frac{(-1)^nx^{2n+1}}{2n+1}+o(x^{2n+2}), \quad x \to 0.$

Пусть $f(x) = \arcsin x$﻿, $x_0 = 0$﻿. Аналогичным предыдущему образом получим, что

$\arcsin x = x + \frac{x^3}{6} + \frac{3x^5}{40} + \ldots + \frac{(2n+1)!!x^{2n+1}}{(2n)!! (2n+1)^2} + o(x^{2n+2}), \quad x \to 0.$

---

## ==Некоторые примеры применения выведенных соотношений==

В этом разделе мы приложим разработанный аппарат к весьма интересным вопросам. Сначала вернемся к обсуждению [[45. Асимптотическое сравнение функций]], который мы уже не раз крутили с разных сторон.

> [!important]  
> [ Пример ]Пусть требуется вычислить предел@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡x→0ln⁡(1+3x+x2)+ln⁡(1−3x+x2)x2.\lim\limits_{x \to 0} \frac{\ln(1 + 3x + x^2) + \ln(1 -3x + x^2)}{x^2}.x→0lim​x2ln(1+3x+x2)+ln(1−3x+x2)​.Согласно выведенным соотношениям,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ln⁡(1+3x+x2)=3x+x2−(3x+x2)22+o((3x+x2)2)=3x−72x2+o(x2),\ln(1 + 3x + x^2) = 3x + x^2 - \frac{(3x + x^2)^2}{2} + o((3x + x^2)^2) = 3x - \frac{7}{2}x^2 + o(x^2),ln(1+3x+x2)=3x+x2−2(3x+x2)2​+o((3x+x2)2)=3x−27​x2+o(x2),@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ln⁡(1+3x+x2)=−3x+x2−(−3x+x2)22+o((−3x+x2)2)=−3x−72x2+o(x2).\ln(1 + 3x + x^2) = -3x + x^2 - \frac{(-3x + x^2)^2}{2} + o((-3x + x^2)^2) = -3x - \frac{7}{2}x^2 + o(x^2).ln(1+3x+x2)=−3x+x2−2(−3x+x2)2​+o((−3x+x2)2)=−3x−27​x2+o(x2).Значит,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡x→0ln⁡(1+3x+x2)+ln⁡(1−3x+x2)x2=lim⁡x→0−7x2+o(x2)x2=−7.\lim\limits_{x \to 0} \frac{\ln(1 + 3x + x^2) + \ln(1 -3x + x^2)}{x^2} = \lim\limits_{x \to 0} \frac{-7x^2 + o(x^2)}{x^2} = -7.x→0lim​x2ln(1+3x+x2)+ln(1−3x+x2)​=x→0lim​x2−7x2+o(x2)​=−7.Данный пример ([[45. Асимптотическое сравнение функций]]) показывает, что эквивалентность, «ловящая» правильный коэффициент при @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')xxx﻿, в данном случае не способна «отловить» правильный коэффициент перед @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x2x^2x2﻿, так как его часть запрятана во втором члене тейлоровского разложения логарифма.  

Приведем и еще один пример.

> [!important]  
> [ Пример ]Вычислить предел@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡x→0esin⁡x−1+x2−xcos⁡xln⁡3(1−x).\lim\limits_{x \to 0} \frac{e^{\sin x} - \sqrt{1 + x^2} - x \cos x}{\ln^3 (1 - x)}.x→0lim​ln3(1−x)esinx−1+x2​−xcosx​.Используя разложения, полученные выше,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')sin⁡x=x−x36+o(x3).\sin x = x - \frac{x^3}{6} + o(x^3).sinx=x−6x3​+o(x3).Тогда, ссылаясь на [[55. Формула Тейлора]],@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')esin⁡x=ex−x36+o(x3)=1+(x−x36+o(x3))++(x−x36+o(x3))22+(x−x36+o(x3))36+o((x−x36+o(x3))36).e^{\sin x} = e^{x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)} = 1 + \left(x - \frac{x^3}{6} + o(x^3)\right) + \\ + \frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^2}{2} + \frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^3}{6}+  
o \left( \frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^3}{6} \right).esinx=ex−6x3​+o(x3)=1+(x−6x3​+o(x3))++2(x−6x3​+o(x3))2​+6(x−6x3​+o(x3))3​+o​6(x−6x3​+o(x3))3​​.Так как точность разложения равна @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')x3x^3x3﻿, то@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')(x−x36+o(x3))22=x22+o(x3),(x−x36+o(x3))36=x36+o(x3),o((x−x36+o(x3))36)=o(x3),\frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^2}{2} = \frac{x^2}{2} + o(x^3), \quad \frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^3}{6} = \frac{x^3}{6}+ o(x^3), \\ o \left( \frac{\left( x - \frac{x^3}{6} + o(x^3) \right)^3}{6} \right) = o(x^3),2(x−6x3​+o(x3))2​=2x2​+o(x3),6(x−6x3​+o(x3))3​=6x3​+o(x3),o​6(x−6x3​+o(x3))3​​=o(x3),а значит@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')esin⁡x=1+x−x36+x22+x36+o(x3)=1+x+x22+o(x3).e^{\sin x} = 1 + x - \frac{x^3}{6} + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6} + o(x^3) = 1 + x + \frac{x^2}{2} + o(x^3).esinx=1+x−6x3​+2x2​+6x3​+o(x3)=1+x+2x2​+o(x3).Далее,@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')1+x2=(1+x2)1/2=1+x22+1/2(1/2−1)x42+o(1/2(1/2−1)x42)==1+x22+o(x2)\sqrt{1 + x^2} = \left(1 + x^2\right)^{1/2} = 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{1/2(1/2 - 1)x^4}{2} + o\left(\frac{1/2(1/2 - 1)x^4}{2} \right) = \\ = 1 + \frac{x^2}{2} + o(x^2)1+x2​=(1+x2)1/2=1+2x2​+21/2(1/2−1)x4​+o(21/2(1/2−1)x4​)==1+2x2​+o(x2)и@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')xcos⁡x=x(1−x22+o(x2))=x−x32+o(x3).x \cos x = x \left(1 - \frac{x^2}{2} + o(x^2)\right) = x - \frac{x^3}{2} + o(x^3).xcosx=x(1−2x2​+o(x2))=x−2x3​+o(x3).Окончательно, воспользовавшись тем, что @import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')ln⁡3(1−x)∼−x3\ln^3(1 - x) \sim -x^3ln3(1−x)∼−x3﻿, получаем@import url('https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/KaTeX/0.16.9/katex.min.css')lim⁡x→0esin⁡x−1+x2−xcos⁡xln⁡3(1−x)=lim⁡x→0x32+o(x3)−x3=−lim⁡x→0(12+o(1))=−12.\lim\limits_{x \to 0} \frac{e^{\sin x} - \sqrt{1 + x^2} - x \cos x}{\ln^3 (1 - x)} = \lim\limits_{x \to 0} \frac{\frac{x^3}{2} + o(x^3)}{-x^3} = -\lim\limits_{x \to 0} \left(\frac{1}{2} + o(1) \right) = -\frac{1}{2}.x→0lim​ln3(1−x)esinx−1+x2​−xcosx​=x→0lim​−x32x3​+o(x3)​=−x→0lim​(21​+o(1))=−21​.